**陶岔渠**位于[中国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[河南省](../Page/河南省.md "wikilink")[淅川县](../Page/淅川县.md "wikilink")[九重镇](../Page/九重镇.md "wikilink")[陶岔村](../Page/陶岔村.md "wikilink")，陶岔渠首枢纽工程是[南水北调中线工程的渠首](../Page/南水北调中线工程.md "wikilink")，是[丹江口水库的副坝和南水北调中线工程的标志性建筑](../Page/丹江口水库.md "wikilink")。中线工程完工后，陶岔渠首将成为向中国北方[京](../Page/北京市.md "wikilink")[津](../Page/天津市.md "wikilink")[冀等地区送水的](../Page/河北省.md "wikilink")“水龙头”。\[1\]

## 概况

渠首闸[海拔高度](../Page/海拔高度.md "wikilink")162米，宽100余米，渠首闸以下为总干渠，全长8.9公里。渠首闸坝顶高程176.6米，轴线长265米。引水闸底部高程140米，分3孔，孔口尺寸宽7米，高6.5米，设计流量350立方米/秒，加大流量可达420立方米/秒。中央投资6219万元[人民币](../Page/人民币.md "wikilink")，地方自筹资金7345万元人民币。\[2\]

## 历史

### 建设背景

1958年3月，[中共中央政治局在](../Page/中共中央政治局.md "wikilink")[成都市举行的扩大会议上](../Page/成都市.md "wikilink")，中共中央主席[毛泽东提出](../Page/毛泽东.md "wikilink")：“打开[通天河](../Page/通天河.md "wikilink")、[白龙江与](../Page/白龙江.md "wikilink")[洮河](../Page/洮河.md "wikilink")，借长江济黄（[黄河](../Page/黄河.md "wikilink")），丹江口引汉（[汉水](../Page/汉水.md "wikilink")）济黄，引黄济卫（[卫河](../Page/卫河.md "wikilink")），同北京连起来”，会议决定修建[丹江口大坝](../Page/丹江口大坝.md "wikilink")。同年，国务院总理[周恩来批文](../Page/周恩来.md "wikilink")：“远景[南水北调](../Page/南水北调.md "wikilink")，中期引汉济黄、济淮（[淮河](../Page/淮河.md "wikilink")），近期引丹灌溉至（邓州）[刁河以南](../Page/刁河.md "wikilink")”，在这样的背景下，陶岔渠首的建设被提上议程。

### 前期准备

[丹江口大坝主体工程于](../Page/丹江口大坝.md "wikilink")1967年建成之后，[水利电力部要求尽快建设引水总干渠和渠首闸门](../Page/中华人民共和国水利电力部.md "wikilink")，并委托长江水利委员会组织豫鄂两省[唐白河灌区内的](../Page/唐白河.md "wikilink")[地级行政区](../Page/地级行政区.md "wikilink")、[县级行政区进行渠首及总干渠南阳段选点选线的勘查工作](../Page/县级行政区.md "wikilink")，此后，由河南省水利厅3人、南阳地区水利局1人和邓县2名水利负责人组成的6人小组于1967年6月至7月开展勘查工作，并于7月底形成查勘纪要。邓县革命委员会于1968年12月开始做施工准备，分别修建从[九重乡和](../Page/九重乡.md "wikilink")[彭桥乡到](../Page/彭桥乡.md "wikilink")[陶岔村的两条公路](../Page/陶岔村.md "wikilink")，开展三通一平（通水、通电、通路和场地平整）工作，并在工地搭建工棚为工程建设做准备。\[3\]

### 开工建设

开工典礼于1969年1月26日在当时的[邓县](../Page/邓县.md "wikilink")[九重乡](../Page/九重乡.md "wikilink")（今淅川县九重镇，当时九重乡属邓县管辖）陶岔村石盘岗举行，先后共动员南阳地区10万余人参与工程建设，历时5年零8个月，1974年8月，深49米、底部宽150米、上部宽500余米、总长度达10余[公里的引丹总干渠完工](../Page/公里.md "wikilink")，高6.7米、宽100余米、高140米的渠首水闸落成，共挖出土方、石块及混凝土浇筑方6700万立方米。若将整个工程的土石量砌成宽、高各１米的小坝，可沿[赤道绕](../Page/赤道.md "wikilink")[地球转](../Page/地球.md "wikilink")1周半。因施工条件简单，环境艰苦，有2880名群众在工地上受伤致残，有141人牺牲，工程完工之后，同年8月16日开闸放水。\[4\]

## 陶岔渠首枢纽工程

### 工程概况

2009年12月28日上午10时，陶岔渠首枢纽工程在九重镇陶岔村渠首施工现场举行了奠基仪式。渠首枢纽工程是[南水北调中线一期引水工程](../Page/南水北调.md "wikilink"),是丹江口水库的副坝。集引水、灌溉、发电、旅游、休闲度假为一体，建成后将会成为南水北调中线工程的标志性建筑。渠首电站装机2台，单机容量25MW，总装机容量50MW，建成后将会被河南电网统一管理调度。工程已批复总投资8亿多元人民币，其中电站投资约3.7亿元人民币。
\[5\]

### 数据之最

  - 总干渠最宽开口410米
  - 总干渠最大挖深为47米
  - 单标投资最大的淅川县第二标段长度5.6公里，投资8亿元
  - 九重镇是唯一一个穿越集镇而过的镇\[6\]

## 参见

  - [陶岔村](../Page/陶岔村.md "wikilink")
  - [九重镇](../Page/九重镇.md "wikilink")
  - [丹江口水库](../Page/丹江口水库.md "wikilink")
  - [淅川移民](../Page/淅川移民.md "wikilink")

## 参考资料

[Category:南水北调](../Category/南水北调.md "wikilink")
[Category:河南水渠](../Category/河南水渠.md "wikilink")
[Category:南阳地理](../Category/南阳地理.md "wikilink")
[Category:南阳景点](../Category/南阳景点.md "wikilink")
[Category:淅川县](../Category/淅川县.md "wikilink")
[Category:邓州市](../Category/邓州市.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.